\section{Matrizes de Pauli}
\begin{definition}{Matrizes de Pauli}{pauli}
    As \emph{matrizes de Pauli} são definidas por
    \begin{equation*}
        \sigma_1 = \begin{pmatrix}
            0&1\\1&0
        \end{pmatrix},\quad\sigma_2 = \begin{pmatrix}
            0&-i\\i&0
        \end{pmatrix},\quad\text{e}\quad\sigma_3 = \begin{pmatrix}
            1&0\\0&-1
        \end{pmatrix}.
    \end{equation*}
\end{definition}
\begin{proposition}{Relações algébricas das matrizes de Pauli}{pauli}
    As matrizes de Pauli satisfazem as relações
    \begin{equation*}
        [\sigma_a,\sigma_b] = 2i \sum_{c = 1}^3 \epsilon_{abc}\sigma_c,\quad
        \{\sigma_a, \sigma_b\} = 2\delta_{ab} \unity,\quad\text{e}\quad
        \sigma_a \sigma_b = \delta_{ab} \unity + i \sum_{c = 1}^3 \epsilon_{abc}\sigma_c,
    \end{equation*}
    onde \(\epsilon_{abc}\) é o símbolo de Levi-Civita e \(\unity\) é a matriz identidade.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Calculando os nove possíveis produtos, temos
    \begin{equation*}
        \sigma_1 \sigma_1 = \sigma_2 \sigma_2 = \sigma_3 \sigma_3 = \begin{pmatrix}
            1&0\\0&1
        \end{pmatrix} = \unity,
    \end{equation*}
    \begin{align*}
        \sigma_1 \sigma_2 &= \begin{pmatrix}
            i&0\\0&-i
        \end{pmatrix} = i \sigma_3,&
        \sigma_2 \sigma_1 &= \begin{pmatrix}
            -i&0\\0&i
        \end{pmatrix} = -i \sigma_3,&
            [\sigma_1, \sigma_2] &= 2i \sigma_3,\\
        \sigma_1 \sigma_3 &= \begin{pmatrix}
            0&-1\\1&0
        \end{pmatrix} = -i \sigma_2,&
        \sigma_3 \sigma_1 &= \begin{pmatrix}
            0&1\\-1&0
        \end{pmatrix} = i \sigma_2,&
            [\sigma_1, \sigma_3] &= -2i \sigma_2,\\
        \sigma_2 \sigma_3 &= \begin{pmatrix}
            0&i\\i&0
        \end{pmatrix} = i \sigma_1,&
        \sigma_2 \sigma_1 &= \begin{pmatrix}
            0&-i\\-i&0
        \end{pmatrix} = -i \sigma_1,&
            [\sigma_2, \sigma_3] &= 2i \sigma_1,\\
    \end{align*}
    portanto segue que
    \begin{equation*}
        [\sigma_a, \sigma_b] = 2i \sum_{c=1}^3 \epsilon_{abc}\sigma_c\quad\text{e}\quad\{\sigma_a, \sigma_b\} = 2 \delta_{ab} \unity.
    \end{equation*}
    Somando estas duas expressões, obtemos
    \begin{equation*}
        2\sigma_a \sigma_b = 2 \delta_{ab} \unity + 2i\sum_{c = 1}^3 \epsilon_{abc}\sigma_c,
    \end{equation*}
    como desejado.
\end{proof}

\begin{proposition}{Base de \(\mathrm{Mat}(2,\mathbb{C})\)}{base}
    O conjunto \(\set{\unity, \sigma_1, \sigma_2, \sigma_3}\) é uma base para o espaço vetorial \(\mathrm{Mat}(2,\mathbb{C})\) de matrizes quadradas \(2\times 2\) de coeficientes complexos.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Mostremos que este conjunto é linearmente independente. Consideremos a combinação linear nula,
    \begin{equation*}
        \alpha_0 \unity + \sum_{k=1}^3\alpha_k \sigma_k = 0.
    \end{equation*}
    Os coeficientes da combinação linear são encontrados pelo sistema de equações
    \begin{equation*}
        \begin{cases}
            \alpha_0 + \alpha_3 = 0\\
            \alpha_1 - i \alpha_2 = 0\\
            \alpha_1 + i \alpha_2 = 0\\
            \alpha_0 - \alpha_3 = 0
        \end{cases}
    \end{equation*}
    cuja única solução é \(\alpha_0 = \alpha_1 = \alpha_2 = \alpha_3 = 0\).

    Mostremos que este conjunto gera \(\mathrm{Mat}(2,\mathbb{C})\). Para uma matriz arbitrária, temos
    \begin{equation*}
        \beta_0 \unity + \sum_{k = 0}^3 \beta_k \sigma_k = \begin{pmatrix}
            z_{11}&z_{12}\\z_{21}&z_{22}
        \end{pmatrix}
        \iff
        \begin{cases}
            \beta_0 + \beta_3 = z_{11}\\
            \beta_1 - i \beta_2 = z_{12}\\
            \beta_1 + i \beta_2 = z_{21}\\
            \beta_0 - \beta_3 = z_{22}
        \end{cases}
    \end{equation*}
    cuja solução única,
    \begin{align*}
        \beta_0 &= \frac{z_{11} + z_{22}}{2},&
        \beta_1 &= \frac{z_{12} + z_{21}}{2},&
        \beta_2 &= \frac{z_{21} - z_{12}}{2i},&
        \beta_3 &= \frac{z_{11} - z_{22}}{2},
    \end{align*}
    é sempre definida para todos \(z_{11}, z_{12}, z_{21}, z_{22} \in \mathbb{C}\).
\end{proof}

\begin{proposition}{Base ortonormal}{exercício7c}
    A aplicação
    \begin{align*}
        \inner{\noarg}{\noarg} : \mathrm{Mat}(2, \mathbb{C}) \times \mathrm{Mat}(2, \mathbb{C})
        &\to \mathbb{C}\\
        (A, B) &\mapsto \frac12\Tr(A^*B)
    \end{align*}
    define um produto interno em \(\mathrm{Mat}(2, \mathbb{C})\). Ainda, a base \(\set{\unity, \sigma_1, \sigma_2, \sigma_3}\) é ortonormal em relação a este produto interno.
\end{proposition}
\begin{proof}
    Consideremos \(A, B_1, B_2 \in \mathrm{Mat}(2, \mathbb{C})\) e \(b \in \mathbb{C}\), então
    \begin{align*}
        \inner{A}{B_1 + b B_2} &= \frac12 \Tr\left[A^*(B_1 + b B_2)\right]&
        \inner{B_1 + bB_2}{A} &= \frac12 \Tr\left[(B_1 + b B_2)^*A\right] \\
                              &= \frac{12}\Tr(A^* B_1 + b A^* B_2)&
                              &= \frac12\Tr(B_1^*A + \conj{b} B_2^*A)\\
                              &= \frac12 \Tr(A^*B_1) + \frac12b\Tr(A^*B_2)&
                              &= \frac12 \Tr(B_1^*A) + \frac12\conj{b}\Tr(B_2^*A) \\
                              &= \inner{A}{B_1} + b \inner{A}{B_2}&
                              &= \inner{B_1}{A} + \conj{b} \inner{B_2}{A},
    \end{align*}
    pois o traço é uma aplicação linear. Seja \(C \in \mathrm{Mat}(2, \mathbb{C})\), então a componente \(\ell k\) da matriz auto-adjunta \(C^*C\) é
    \begin{equation*}
        (C^*C)_{\ell k} = \sum_{m = 1}^2 \conj{C_{m\ell}}C_{mk}
    \end{equation*}
    portanto
    \begin{equation*}
        \inner{C}{C} = \frac12 \sum_{\ell = 1}^{2} (C^*C)_{\ell\ell} = \frac12 \sum_{\ell=1}^2 \sum_{k = 1} \conj{C_{k\ell}}C_{k\ell} = \frac12 \sum_{\ell = 1}^2 \sum_{k=1}^2 \abs{C_{\ell k}}^2.
    \end{equation*}
    Observamos que \(\inner{M}{M} \geq 0\) para todo \(M \in \mathrm{Mat}(2, \mathbb{C})\) e que \(\inner{M}{M} = 0 \iff M = 0\). Com isso, concluímos que \(\inner{\noarg}{\noarg}\) é um produto interno em \(\mathrm{Mat}(2, \mathbb{C})\).

    Notemos que o traço das matrizes de Pauli são todos nulos, portanto \(\inner{\unity}{\sigma_a} = 0\). Como as matrizes de Pauli são auto-adjuntas, temos
    \begin{equation*}
        \inner{\sigma_a}{\sigma_b} = \frac12 \Tr(\sigma_a \sigma_b) = \frac12 \Tr\left(\delta_{ab} \unity + i \sum_{c=1}^3 \epsilon_{abc} \sigma_c\right) = \frac12 \Tr(\unity) \delta_{ab} = \delta_{ab},
    \end{equation*}
    pois \(\Tr(\unity) = 2\). Logo, o conjunto \(\set{\unity, \sigma_a, \sigma_b, \sigma_c}\) é ortonormal em relação ao produto interno considerado.
\end{proof}

\begin{proposition}{Exponencial de um vetor de Pauli}{exponencial_pauli}
    Seja \(\vetor\eta = \eta_1 \vetor{e}_x + \eta_2\vetor{e}_y + \eta_3 \vetor{e}_z\) um vetor unitário de \(\mathbb{R}^3\). Seja o \emph{vetor de Pauli} a combinação linear
    \begin{equation*}
        \vetor\eta \cdot \vetor\sigma = \eta_1 \sigma_1 + \eta_2 \sigma_2 + \eta_3 \sigma_3,
    \end{equation*}
    então
    \begin{equation*}
        \exp(i \theta \vetor\eta \cdot \vetor\sigma) = (\cos\theta)\unity + (i\sin\theta)(\vetor\eta \cdot\vetor\sigma),
    \end{equation*}
    para todo \(\theta\in \mathbb{C}.\)
\end{proposition}
\begin{proof}
    Pela \cref{prop:pauli}, temos
    \begin{align*}
        (\vetor \eta \cdot \vetor \sigma)^2 &= \sum_{k=1}^3 \eta_k \sigma_k \sum_{\ell = 1}^3 \eta_\ell \sigma_\ell\\
                                        &= \sum_{k=1}^3\sum_{\ell=1}^3 \eta_k \eta_\ell \left(\delta_{k\ell}\unity + i \sum_{m = 1}^3 \epsilon_{k\ell m}\sigma_m\right)\\
                                        &= \sum_{k=1}^3 (\eta_k)^2 \unity + i\sum_{k=1}^3\sum_{\ell=1}^3 \sum_{m = 1}^3 \eta_k \eta_\ell\epsilon_{k\ell m}\sigma_m\\
                                        &= \unity + \frac12 \sum_{k=1}^3\sum_{\ell=1}^3 \eta_k \eta_\ell [\sigma_k, \sigma_\ell]\\
                                        &= \unity + \frac12 \sum_{k=1}^3 [\eta_k \sigma_k, \vetor \eta \cdot \vetor \sigma]\\
                                        &= \unity + \frac12 [\vetor \eta\cdot \vetor \sigma, \vetor \eta\cdot \vetor \sigma]\\
                                        &= \unity,
    \end{align*}
    onde usamos a bilinearidade e anticomutatividade do comutador.

    Mostremos por indução em \(m \in \mathbb{N}\) que
    \begin{equation*}
        (i\theta\vetor \eta \cdot \vetor \sigma)^{2m} = (-1)^m\theta^{2m}\unity\quad\text{e}\quad(i\theta\vetor \eta \cdot \vetor \sigma)^{2m+1} = (-1)^{m}i\theta^{2m+1}\vetor \eta \cdot \vetor \sigma,
    \end{equation*}
    para todo \(\theta \in \mathbb{C}\). Essas igualdades seguem trivialmente para \(m = 0\) e para \(m = 1\) temos
    \begin{equation*}
        (i\theta \vetor \eta\cdot \vetor \sigma)^2 = - \theta^2 \unity\quad\text{e}\quad(i\theta\vetor\eta\cdot\vetor\sigma)^3 = -i\theta^3 \vetor \eta \cdot \vetor \sigma,
    \end{equation*}
    como proposto. Suponhamos que as igualdades sejam satisfeitas para algum \(k \in \mathbb{N}\), então
    \begin{align*}
        (i\theta\vetor \eta \cdot \vetor \sigma)^{2k+2} &= (i\theta\vetor \eta \cdot \vetor \sigma)(i\theta\vetor \eta \cdot \vetor \sigma)^{2k+1}\\
                                                    &= (i\theta\vetor \eta \cdot \vetor \sigma)\left[(-1)^ki\theta^{2k+1}\vetor \eta\cdot \vetor \sigma\right]\\
                                                    &= (-1)^{k+1}\theta^{2k+2} \unity
    \end{align*}
    e
    \begin{align*}
        (i\theta\vetor \eta \cdot \vetor \sigma)^{2k+3} &= (i\theta\vetor \eta \cdot \vetor \sigma)(i\theta\vetor \eta \cdot \vetor \sigma)^{2k+2}\\
                                                    &= (i\theta\vetor \eta \cdot \vetor \sigma)\left[(-1)^{k+1}\theta^{2k+2} \unity\right]\\
                                                    &= (-1)^{k+1}i\theta^{2k+3}\vetor \eta \cdot \vetor \sigma,
    \end{align*}
    isto é, as igualdades são satisfeitas por \(k + 1\). Pelo princípio da indução finita, são válidas para todo \(m \in \mathbb{N}\).

    Assim, para todo \(\theta \in \mathbb{C}\), temos
    \begin{align*}
        \exp(i\theta \vetor \eta \cdot \vetor \sigma) &= \sum_{\ell = 0}^{\infty} \frac{(i \theta \vetor \eta \cdot \vetor \sigma)^n}{n!}\\
                                                  &= \left[\sum_{m = 0}^{\infty} \frac{(-1)^{m}\theta^{2m}}{(2m)!}\right] \unity + \left[\sum_{m=0}^\infty\frac{(-1)^m \theta^{2m+1}}{(2m+1)!}\right] i \vetor \eta \cdot \vetor \sigma\\
                                                  &= (\cos\theta)\unity + (i\sin\theta)(\vetor \eta \cdot \vetor \sigma),
    \end{align*}
    como desejado.
\end{proof}
