\begin{proposition}{Ação no conjunto das funções definidas em um grupo}{exercício12}
    Sejam \(G\) e \(H\) dois grupos e seja o produto semidireto \(G \rtimes_{\alpha} H\) definido por uma ação à esquerda \(\alpha : G \times H \to H\) de \(G\) sobre \(H\) por automorfismos. Seja \(\mathfrak{F}(H)\) o conjunto de funções definidas em \(H\), então
    \begin{align*}
        \mathscr{A} : (G \rtimes_{\alpha} H) \times \mathfrak{F}(H) &\to \mathfrak{F}(H)\\
                                                          ((g,h),f) &\mapsto \mathscr{A}_{(g,h)}f
    \end{align*}
    define uma ação de \(G \rtimes_{\alpha} H\) em \(\mathfrak{F}(H)\), onde
    \begin{equation*}
        \left(\mathscr{A}_{(g,h)}f\right)(\tilde{h}) = f\left(\alpha_{g^{-1}}(h^{-1}\tilde{h})\right)
    \end{equation*}
    para todo \(\tilde{h} \in H\).
\end{proposition}
\begin{proof}
    Seja \(f \in \mathfrak{F}(H)\), então
    \begin{equation*}
        \left(\mathscr{A}_{(e_G, e_H)}f\right)(\tilde{h}) = f\left(\alpha_{e_G}(e_H \tilde{h})\right) = f(e_H \tilde{h}) = f(\tilde{h})
    \end{equation*}
    para todo \(\tilde{h} \in H\), isto é, \(\mathscr{A}_{(e_G, e_H)}f = f\), portanto \(\mathscr{A}_{(e_G, e_H)} = \id{\mathfrak{F}(H)}\). Sejam \((g_1, h_1), (g_2, h_2) \in G \rtimes_{\alpha} H\), então
    \begin{align*}
        \left(\mathscr{A}_{(g_1,h_1)} \circ \mathscr{A}_{(g_2, h_2)}f\right)(\tilde{h})
        &= \left(\mathscr{A}_{(g_2, h_2)}f\right)\left(\alpha_{g_1^{-1}}(h_1^{-1}\tilde{h})\right)\\
        &= f\left(\alpha_{g_2^{-1}}\left(h_2^{-1} \alpha_{g_1^{-1}}(h_1^{-1} \tilde{h})\right)\right)\\
        &= f\left(\alpha_{g_2^{-1}} \circ \alpha_{g_1^{-1}} \circ \alpha_{g_1} \left(h_2^{-1} \alpha_{g_1^{-1}}(h_1^{-1} \tilde{h})\right)\right)\\
        &= f\left(\alpha_{g_2^{-1} g_1^{-1}}\left(\alpha_{g_1}(h_2^{-1}) h_1^{-1} \tilde{h}\right)\right)\\
        &= f\left(\alpha_{(g_1 g_2)^{-1}}\left((h_1 \alpha_{g_1}(h_2))^{-1} \tilde{h}\right)\right)\\
        &= \left(\mathscr{A}_{(g_1g_2, h_1 \alpha_{g_1}(h_2))}f\right)(\tilde{h})\\
        &= \left(\mathscr{A}_{(g_1, h_1)\cdot(g_2, h_2)}f\right)(\tilde{h})
    \end{align*}
    para todo \(\tilde{h} \in H\), logo \(\mathscr{A}_{(g_1, h_1)} \circ \mathscr{A}_{(g_2, h_2)} = \mathscr{A}_{(g_1, h_1)\cdot (g_2, h_2)}\). Pelo \cref{lem:ação}, segue que \(\mathscr{A}\) é uma ação de \(G \rtimes_{\alpha} H\) em \(\mathfrak{F}(H)\).
\end{proof}
